%%!TEX TS-program = latex
\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc} % UTF-8
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern} % Prévient un bug d'affichage evince lié à [T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel} % francisation
\usepackage{adjustbox}
\usepackage[fleqn]{amsmath} % aligne le mode maths à gauche
\usepackage{amssymb} % the amsfont symbols
\usepackage[table, usenames, svgnames]{xcolor} % Couleurs
\usepackage{multicol} % Multi-colonnes
\usepackage{fancyhdr} % Mise en page, en-tête et pied de page
\usepackage{calc} % Opérations
\usepackage{marvosym} % Martin Vogels Symbole (\EUR)
\usepackage{cancel} % draw diagonal lines
\usepackage{units} % typesetting units and nice fractions
\usepackage[autolanguage]{numprint} % écrituredes virgules
\usepackage{tabularx} % creates a paragraph-like column whose width
                          % automatically expands
\usepackage{wrapfig} % allows figures or tables to have text wrapped around
\usepackage{pst-eucl, pst-plot} % figures géométriques
\usepackage{enumitem}
\usepackage{interval}
\usepackage{wasysym} % Symbole Euro
\usepackage{mathtools} % Encadrement dans align*
\usepackage[inline]{asymptote}
\usepackage{tkz-tab}
\usetikzlibrary{external} % set up externalization
\tikzexternalize[shell escape=-enable-write18] % activate externalisation
\tikzset{%
  external/system call={%
    latex \tikzexternalcheckshellescape -halt-on-error
    -interaction=batchmode -jobname "\image" "\texsource" &&
    dvips -o "\image".ps "\image".dvi &&
    ps2eps -f "\image.ps"
  }
}
\intervalconfig{ separator symbol={\,;\,}}

%\usepackage{textcomp}

\usepackage[a4paper, dvips, left=1.5cm, right=1.5cm, top=2cm,%
  bottom=2cm, marginpar=5mm, marginparsep=5pt]{geometry}
\newcounter{exo}
\frenchbsetup{StandardItemLabels} % remet \textbullet pour les listes
\setlength{\headheight}{18pt}
\setlength{\fboxsep}{5pt}
\setlength\parindent{0em}
\setlength\mathindent{0em}
\setlength{\columnsep}{30pt}
\usepackage[bookmarks=true, bookmarksnumbered=true, ps2pdf, pagebackref=true,%
            colorlinks=true,linkcolor=blue,plainpages=true,unicode]{hyperref}
\hypersetup{pdfauthor={Jérôme Ortais},pdfsubject={Exercices de
    mathématiques},pdftitle={Exercices créés par Pyromaths, un logiciel libre
    en Python sous licence GPL}}

\def\pshlabel#1{\psframebox*[fillcolor=White,framearc=.2]{\footnotesize $#1$}}
\def\psvlabel#1{\psframebox*[fillcolor=White,framearc=.2]{\footnotesize $#1$}}

\makeatletter
\newcommand\styleexo[1][]{
  \renewcommand{\theenumi}{\arabic{enumi}}
  \renewcommand{\labelenumi}{$\blacktriangleright$\textbf{\theenumi.}}
  \renewcommand{\theenumii}{\alph{enumii}}
  \renewcommand{\labelenumii}{\textbf{\theenumii)}}
  {\fontfamily{pag}\fontseries{b}\selectfont \underline{#1 \theexo}}
  \par\@afterheading\vspace{0.5\baselineskip minus 0.2\baselineskip}}
\newcommand*\exercice{%
  \psset{unit=1cm, dash=4pt 4pt, PointName=default,linecolor=Maroon,
    dotstyle=x, linestyle=solid, hatchcolor=Peru, gridcolor=Olive,
    subgridcolor=Olive, fillcolor=Peru}
  %\ifthenelse{\equal{\theexo}{0}}{}{\filbreak}
  \refstepcounter{exo}%
  \stepcounter{nocalcul}%
  \par\addvspace{1.5\baselineskip minus 1\baselineskip}%
  \@ifstar%
  {\penalty-130\styleexo[Corrigé de l'exercice]}%
  {\penalty-130\styleexo[Exercice]}%
  }
\newcommand{\checkedbox}[0]{\makebox[0pt][l]{$\square$}\raisebox{.15ex}{\hspace{0pt}$\checkmark$}}
\makeatother
\newlength{\ltxt}
\newsavebox{\mybox}
\newlength{\wdofmybox}
\newcommand{\figureadroite}[2]{%
  \setlength{\ltxt}{\linewidth}
  \sbox{\mybox}{\hbox{#1}}
  \settowidth{\wdofmybox}{\usebox{\mybox}}
  \addtolength{\ltxt}{-\wdofmybox}
  \addtolength{\ltxt}{-10pt}
  \begin{minipage}{\ltxt}
    #2
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}{\wdofmybox}
    #1
  \end{minipage}
}

\count1=\year \count2=\year \ifnum\month<8\advance\count1by-1\else\advance\count2by1\fi
\pagestyle{fancy}
\cfoot{\textsl{\footnotesize{Année \number\count1/\number\count2}}}
\rfoot{\textsl{\tiny{http://www.pyromaths.org}}}
\lhead{\textsl{\footnotesize{Page \thepage/ \pageref{LastPage}}}}
\chead{\Large{\textsc{Fiche de révisions}}}
\rhead{\textsl{\footnotesize{Classe de 3\ieme}}}

\begin{document}
\currentpdfbookmark{Les énoncés des exercices}{Énoncés}
\newcounter{nocalcul}[exo]
\renewcommand{\thenocalcul}{\Alph{nocalcul}}
\raggedcolumns
\setlength{\columnseprule}{0.5pt}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice ArrondirNombreDecimal
\exercice
\begin{enumerate}
\item Arrondir 652\,038 à la dizaine par défaut.
\item Arrondir 3\,585\,130 à la centaine.
\item Arrondir 115\,906 à la dizaine.
\item Arrondir 9\,855,14 au dixième par défaut.
\end{enumerate}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice CalculMental
\exercice
Effectuer sans calculatrice :
\begin{multicols}{4}\noindent
\begin{enumerate}
\item $7 + \ldots\ldots = 8$
\item $\ldots\ldots - 9 = 8$
\item $20 \div 4 = \ldots\ldots$
\item $7 + 1 = \ldots\ldots$
\item $13 - \ldots\ldots = 9$
\item $6 \div \ldots\ldots = 3$
\item $12 - 2 = \ldots\ldots$
\item $9 + \ldots\ldots = 14$
\item $\ldots\ldots \div 5 = 4$
\item $2 \times \ldots\ldots = 8$
\item $12 - 6 = \ldots\ldots$
\item $\ldots\ldots - 8 = 5$
\item $1 \times 10 = \ldots\ldots$
\item $8 \times 4 = \ldots\ldots$
\item $72 \div \ldots\ldots = 8$
\item $8 + 10 = \ldots\ldots$
\item $9 \times \ldots\ldots = 54$
\item $\ldots\ldots + 8 = 14$
\item $\ldots\ldots \div 3 = 3$
\item $7 \times 6 = \ldots\ldots$
\end{enumerate}
\end{multicols}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice ClasserNombres
\exercice
\begin{enumerate}
\item Classer les nombres suivants dans l'ordre croissant.\par    
1,8 \kern1cm ; \kern1cm 1,99 \kern1cm ; \kern1cm 7,4 \kern1cm ; \kern1cm 1,537
\item Classer les nombres suivants dans l'ordre décroissant.\par    
9,42 \kern1cm ; \kern1cm 9 \kern1cm ; \kern1cm 9,8 \kern1cm ; \kern1cm 9,281
\end{enumerate}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice ConstruireZigZag
\exercice
Voici deux exemples de zigzags :\par
\psset{unit=3.5mm,PointSymbol=none}
\begin{pspicture}(-.4,-1)(16.4, 7.5)
%\psgrid
\pstGeonode[PosAngle=-96.00,PointSymbol=x](0.20, 0.20){A}
\pstGeonode[PosAngle=-265.00](0.83, 6.17){B} \pstSegmentMark{A}{B}
\pstGeonode[PosAngle=-87.50](2.48, 0.40){C} \pstSegmentMark{B}{C}
\pstGeonode[PosAngle=-241.00](3.63, 6.29){D} \pstSegmentMark{C}{D}
\pstGeonode[PosAngle=-90.00](9.23, 4.14){E} \pstSegmentMark{D}{E}
\pstGeonode[PosAngle=-299.50](14.83, 6.29){F} \pstSegmentMark{E}{F}
\pstGeonode[PosAngle=-80.00,PointSymbol=x](15.87, 0.38){G}
\pstSegmentMark{F}{G}
\pstMarkAngle[MarkAngleRadius=1.5]{A}{B}{C}{}
\pstMarkAngle[MarkAngleRadius=1.5]{D}{C}{B}{}
\pstMarkAngle[MarkAngleRadius=1.5]{C}{D}{E}{}
\pstMarkAngle[MarkAngleRadius=1.5]{F}{E}{D}{}
\pstMarkAngle[MarkAngleRadius=1.5]{E}{F}{G}{}
\end{pspicture}
\hspace{2cm}
\begin{pspicture}(-.4,-1)(16.4, 7.5)
\pstGeonode[PosAngle=-91.00,PointSymbol=x](0.20, 0.20){A}
\pstGeonode[PosAngle=-263.50](0.30, 6.20){B} \pstSegmentMark{A}{B}
\pstGeonode[PosAngle=-101.00](1.76, 0.38){C} \pstSegmentMark{B}{C}
\pstGeonode[PosAngle=-259.00](5.28, 5.23){D} \pstSegmentMark{C}{D}
\pstGeonode[PosAngle=-82.50](10.37, 2.05){E} \pstSegmentMark{D}{E}
\pstGeonode[PosAngle=-286.00](14.46, 6.44){F} \pstSegmentMark{E}{F}
\pstGeonode[PosAngle=-79.00,PointSymbol=x](15.61, 0.55){G}
\pstSegmentMark{F}{G}
\pstMarkAngle[MarkAngleRadius=1.5]{A}{B}{C}{}
\pstMarkAngle[MarkAngleRadius=1.5]{D}{C}{B}{}
\pstMarkAngle[MarkAngleRadius=1.5]{C}{D}{E}{}
\pstMarkAngle[MarkAngleRadius=1.5]{F}{E}{D}{}
\pstMarkAngle[MarkAngleRadius=1.5]{E}{F}{G}{}
\end{pspicture}\par
\psset{unit=1cm}
Construire sur la figure ci-dessous les points $C$, $D$, $E$, $F$ et $G$ pour obtenir un zigzag tel que :\par
$\widehat{ABC}=55\degres \qquad \widehat{BCD}=150\degres \qquad \widehat{CDE}=179\degres \qquad \widehat{DEF}=96\degres \qquad \widehat{EFG}=42\degres \qquad $\par
Quand le travail est fait avec une bonne précision, les 
droites $(AF)$ et $(BG)$ se coupent au c\oe ur de la cible.
\begin{center}
\fbox{
\begin{pspicture}(-.4,-.4)(16.4, 5.5)

\pstGeonode[PosAngle=-93.00, PointSymbol=x](0.20, 0.20){A} \pstGeonode[PosAngle=-190.50, PointSymbol=x](0.41, 4.19){B} \pstSegmentMark{A}{B}
\pscircle[linecolor=Gray](7.14, 2.58){0.1}
\pscircle[linecolor=Gray](7.14, 2.58){0.2}
\pscircle[linecolor=Gray](7.14, 2.58){0.3}
\pscircle[linecolor=Gray](7.14, 2.58){0.4}

\end{pspicture}
}
\end{center}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice Decomposition
\exercice
Compléter avec un nombre décimal :
\begin{multicols}{2}\noindent
\begin{enumerate}
\item $4\times \cfrac{1}{1\,000} + 9\times 1\,000 + 8\times 10 = \dotfill$
\item $5\times \cfrac{1}{10} + 7\times \cfrac{1}{1\,000} + 8\times 1\,000 = \dotfill$
\item $5\times \cfrac{1}{100} + 4\times 10 + 5\times \cfrac{1}{10} = \dotfill$
\item $9\times \cfrac{1}{1\,000} + 3\times 100 + 5\times 1 = \dotfill$
\item $8\times 10 + 3\times 100 + 1\times 1 = \dotfill$
\item $8\times 1\,000 + 5\times \cfrac{1}{10} + 6\times \cfrac{1}{1\,000} = \dotfill$
\end{enumerate}
\end{multicols}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice Divisible
\exercice
Cocher les bonnes réponses :\par
\begin{tabular}{c@{ est divisible : \kern1cm}l@{ par 2\kern1cm}l@{ par 3\kern1cm}l@{ par 5\kern1cm}l@{ par 9\kern1cm}l@{ par 10}}
385 & $\square$ & $\square$ & $\square$ & $\square$ & $\square$ \\
351 & $\square$ & $\square$ & $\square$ & $\square$ & $\square$ \\
249 & $\square$ & $\square$ & $\square$ & $\square$ & $\square$ \\
870 & $\square$ & $\square$ & $\square$ & $\square$ & $\square$ \\
176 & $\square$ & $\square$ & $\square$ & $\square$ & $\square$ \\
\end{tabular}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice Droites
\exercice
Compléter les pointillés et les figures :\par
\renewcommand{\tabularxcolumn}[1]{m{#1}}
\begin{tabularx}{\linewidth}{|X|>{\centering}m{5cm}|}
\hline
\textbf{phrase} & \textbf{Figure} \tabularnewline \hline
$\ldots GD \ldots$ est une droite &
\begin{pspicture*}(-0.5,0.2)(4.5,2.2)
\psset{PointSymbol=x}
\pstGeonode[PosAngle=90](0.5,1.1){G}(2,1.3){D}(3.5,1.5){X}
\end{pspicture*}\tabularnewline
\hline
$\ldots CA \ldots$ est une demi-droite &
\begin{pspicture*}(-0.5,0.2)(4.5,2.2)
\psset{PointSymbol=x}
\pstGeonode[PosAngle=90](0.5,1.1){A}(2,0.9){C}(3.5,0.8){O}
\end{pspicture*}\tabularnewline
\hline
$[ HF ]$ est \dotfill &
\begin{pspicture*}(-0.5,0.2)(4.5,2.2)
\psset{PointSymbol=x}
\pstGeonode[PosAngle=90](0.5,0.5){F}(2,1.5){I}(3.5,0.8){H}
\end{pspicture*}\tabularnewline
\hline
$\ldots \ldots\ldots \ldots$ est \dotfill &
\begin{pspicture*}(-0.5,0.2)(4.5,2.2)
\psset{PointSymbol=x}
\pstGeonode[PosAngle=90](0.5,0.7){O}(2,1.3){Q}(3.5,1.1){H}
\pstLineAB[nodesepA=0, nodesepB=0]{H}{O}
\end{pspicture*}\tabularnewline
\hline
$[ CH )$ est \dotfill &
\begin{pspicture*}(-0.5,0.2)(4.5,2.2)
\psset{PointSymbol=x}
\pstGeonode[PosAngle=90](0.5,1.2){H}(2,1.1){C}(3.5,0.7){Z}
\end{pspicture*}\tabularnewline
\hline
\end{tabularx}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice EcrireNombreLettre
\exercice
\begin{enumerate}
\item Écrire en chiffres les nombres suivants.
\begin{enumerate}
\item sept-cent-quarante-quatre unités et sept dixièmes : \dotfill
\item sept-cent-sept-millions-quatre-cent-quatre-vingt-dix-huit : \dotfill
\item vingt-quatre-millions-cinq-cent-soixante-mille : \dotfill
\item vingt-trois-mille-cent-six unités et huit dixièmes : \dotfill
\item cinquante-deux-millions-soixante-quatorze-mille-quatre-cent-soixante-dix : \dotfill
\item trois-cent-neuf-millions-deux-cent-trente-et-un-mille-soixante-huit : \dotfill
\item cinquante-six centièmes : \dotfill
\item quatre unités et quatre-vingt-dix-huit centièmes : \dotfill
\end{enumerate}
\item Écrire en lettres les nombres suivants (sans utiliser le mot ``virgule").
\begin{enumerate}
\item 224\,131\,000 : \dotfill
\item 0,358 : \dotfill
\item 368\,000\,358 : \dotfill
\item 241\,364\,057 : \dotfill
\item 3\,640,57 : \dotfill
\item 1,31 : \dotfill
\item 993\,094\,449 : \dotfill
\item 944,49 : \dotfill
\end{enumerate}
\end{enumerate}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice EcritureFractionnaire
\exercice
Compléter :
\begin{multicols}{3}\noindent
\begin{enumerate}
\item $\cfrac{\ldots}{1\,000}=8{,}266$
\item $\cfrac{1\,430}{1\,000}=\ldots$
\item $\cfrac{10\,520}{1\,000}=\ldots$
\item $\cfrac{6\,481}{1\,000}=\ldots$
\item $\cfrac{96\,050}{\ldots}=9{,}605$
\item $\cfrac{8\,770}{\ldots}=8{,}77$
\end{enumerate}
\end{multicols}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice FractionPartage
\exercice
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
\item Colorer $\frac{3}{6}$ de ce rectangle.\par
\psset{unit=4mm}
\begin{pspicture}(16,4)
\psgrid[gridcolor=Olive,subgriddiv=0,gridlabels=0pt]
\psframe[linewidth=1.5\pslinewidth,linecolor=Maroon](0,0)(6,4)
\end{pspicture}
\item Colorer $\frac{38}{38}$ de ce rectangle.\par
\psset{unit=4mm}
\begin{pspicture}(16,6)
\psgrid[gridcolor=Olive,subgriddiv=0,gridlabels=0pt]
\psframe[linewidth=1.5\pslinewidth,linecolor=Maroon](0,0)(7,6)
\end{pspicture}
\columnbreak
\item Colorer $\frac{26}{14}$ de ce rectangle.\par
\psset{unit=4mm}
\begin{pspicture}(16,4)
\psgrid[gridcolor=Olive,subgriddiv=0,gridlabels=0pt]
\psframe[linewidth=1.5\pslinewidth,linecolor=Maroon](0,0)(7,4)
\end{pspicture}
\item Colorer $\frac{29}{15}$ de ce rectangle.\par
\psset{unit=4mm}
\begin{pspicture}(16,5)
\psgrid[gridcolor=Olive,subgriddiv=0,gridlabels=0pt]
\psframe[linewidth=1.5\pslinewidth,linecolor=Maroon](0,0)(6,5)
\end{pspicture}
\end{enumerate}
\end{multicols}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice MesureAngles
\exercice
Nommer, mesurer et donner la nature de chacun des angles suivants :\par 
\begin{pspicture}(18,8)
\psframe(0,0)(18,8)
\psset{PointSymbol=none,MarkAngleRadius=0.6}
\pstGeonode[PointName={E,L,V},PosAngle={94.5,104,85}](8.70,4.90){a00}(2.88,3.45){a10}(14.68,4.38){a20}
\pstMarkAngle{a10}{a00}{a20}{}
\pstLineAB[nodesepB=-.5]{a00}{a10}\pstLineAB[arrows=-|,linestyle=none]{a00}{a10}
\pstLineAB[nodesepB=-.5]{a00}{a20}\pstLineAB[arrows=-|,linestyle=none]{a00}{a20}
\pstGeonode[PointName={J,Y,X},PosAngle={270.0,284,256}](6.60,1.00){a01}(12.42,2.45){a11}(0.78,2.45){a21}
\pstMarkAngle{a11}{a01}{a21}{}
\pstLineAB[nodesepB=-.5]{a01}{a11}\pstLineAB[arrows=-|,linestyle=none]{a01}{a11}
\pstLineAB[nodesepB=-.5]{a01}{a21}\pstLineAB[arrows=-|,linestyle=none]{a01}{a21}
\pstGeonode[PointName={B,P,N},PosAngle={31.5,86,337}](16.40,6.50){a02}(10.41,6.92){a12}(14.06,0.98){a22}
\pstMarkAngle{a12}{a02}{a22}{}
\pstLineAB[nodesepB=-.5]{a02}{a12}\pstLineAB[arrows=-|,linestyle=none]{a02}{a12}
\pstLineAB[nodesepB=-.5]{a02}{a22}\pstLineAB[arrows=-|,linestyle=none]{a02}{a22}
\pstGeonode[PointName={A,W,T},PosAngle={13.0,87,299}](6.80,6.90){a03}(0.81,7.21){a13}(1.55,3.99){a23}
\pstMarkAngle{a13}{a03}{a23}{}
\pstLineAB[nodesepB=-.5]{a03}{a13}\pstLineAB[arrows=-|,linestyle=none]{a03}{a13}
\pstLineAB[nodesepB=-.5]{a03}{a23}\pstLineAB[arrows=-|,linestyle=none]{a03}{a23}
\end{pspicture}\par
\begin{tabularx}{\textwidth}{|*{4}{X|}}
\hline angle 1 : & angle 2 : & angle 3 : & angle 4 : \\
\hline &&& \\ &&& \\ &&& \\ \hline
\end{tabularx}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice Perpendiculaires
\exercice
Réaliser les figures suivantes :\par
\begin{multicols}{2}
  \begin{pspicture*}(-4,-4)(4,4)
    \psset{PointSymbol=x}
    \pstGeonode[PointName={D,I}](3;174){a}(3;354){b}
    \pstGeonode[PointName={U,W}](1.6; 267){c}(2.3; 460){d}
\end{pspicture*}\par
\begin{enumerate}
\item Tracer la droite perpendiculaire à la droite $(UI)$ passant par $D$
\item Tracer la droite parallèle à la droite $(UD)$ passant par $I$
\end{enumerate}
\columnbreak
  \begin{pspicture*}(-4,-4)(4,4)
    \psset{PointSymbol=x}
    \pstGeonode[PointName={K,P}](3;10){a}(3;190){b}
    \pstGeonode[PointName={X,Z}](1.6; 82){c}(2.5; 220){d}
\end{pspicture*}\par
\begin{enumerate}
\item Tracer la droite perpendiculaire à la droite $(XZ)$ passant par $K$
\item Tracer la droite parallèle à la droite $(XP)$ passant par $K$
\end{enumerate}
\end{multicols}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice PlaceVirgule
\exercice
Placer une virgule (en ajoutant éventuellement des zéros) dans            le nombre 492851 de telle sorte que :
\begin{enumerate}
\item le chiffre 9 soit le chiffre des centièmes : 
\dotfill
\item le chiffre 9 soit le chiffre des centaines : 
\dotfill
\item le chiffre 8 soit le chiffre des unités : 
\dotfill
\item le chiffre 5 soit le chiffre des milliers : 
\dotfill
\item le chiffre 2 soit le chiffre des millièmes : 
\dotfill
\item le chiffre 1 soit le chiffre des dizaines : 
\dotfill
\end{enumerate}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice PoserDesOperations
\exercice
Poser et effectuer les opérations suivantes.
\begin{multicols}{2}\noindent
\begin{enumerate}
\item La différence des termes \numprint{36194} et \numprint{3365.3}.
\item Le produit des facteurs \numprint{3.53} et \numprint{318.4}.
  \item La somme des termes \numprint{6176} et \numprint{8172.1}.
\end{enumerate}
\end{multicols}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice ProduitPuissanceDix
\exercice
Compléter sans calculatrice :
\begin{multicols}{2}\noindent
\begin{enumerate}
\item $0{,}01 \quad\times\quad 61{,}5 \quad = \quad \dotfill$
\item $10 \quad\times\quad 7 \quad = \quad \dotfill$
\item $\dotfill \quad\times\quad 63{,}2 \quad = \quad 6\,320$
\item $0{,}833 \quad\div\quad 10\,000 \quad = \quad \dotfill$
\item $\dotfill \quad\div\quad 100 \quad = \quad 0{,}009\,8$
\item $0{,}000\,1 \quad\times\quad 0{,}791 \quad = \quad \dotfill$
\item $10\,000 \quad\times\quad \dotfill \quad = \quad 9\,280$
\item $\dotfill \quad\times\quad 83{,}2 \quad = \quad 8{,}32$
\item $73{,}3 \quad\div\quad 1\,000 \quad = \quad \dotfill$
\item $0{,}001 \quad\times\quad 49 \quad = \quad \dotfill$
\item $1\,000 \quad\times\quad \dotfill \quad = \quad 120$
\item $\dotfill \quad\div\quad 10 \quad = \quad 3{,}54$
\end{enumerate}
\end{multicols}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice Proprietes
\exercice
Compléter le tableau suivant :\par Les droites en gras sont parallèles.\par 
\renewcommand{\tabularxcolumn}[1]{m{#1}}
\begin{tabularx}{\textwidth}[t]{|m{3cm}|m{4cm}|X|m{3cm}|}
\hline
\multicolumn{1}{|c|}{\bf Données} & \multicolumn{1}{|c|}{\bf Figure codée}
& \multicolumn{1}{|c|}{\bf Propriété} & \multicolumn{1}{|c|}{\bf Conclusion}\\
\hline
$(LP)//(ST)$\par et\par $(LP)//(WY)$ &
\begin{pspicture*}[shift=-1.5](-2.1,-1.6)(2.1,1.6)
\end{pspicture*}
& & \\
\hline
$(d_2)//(d_3)$\par et\par $(d_2)\perp(d_1)$ &
\begin{pspicture*}[shift=-1.5](-2.1,-1.6)(2.1,1.6)
\end{pspicture*}
& & \\
\hline
$(CG)\perp(CI)$\par et\par $(IK)\perp(CI)$ &
\begin{pspicture*}[shift=-1.5](-2.1,-1.6)(2.1,1.6)
\end{pspicture*}
& & \\
\hline
\end{tabularx}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice QuestionsAbscisses
\exercice
\begin{enumerate}
\item Compléter :
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
\item 1 unité = \ldots neuvièmes
\item 1 unité = \ldots~tiers
\item 3 unités = \ldots~neuvièmes
\item 3 unités = \ldots~tiers
\end{enumerate}
\end{multicols}
\item Sur la demi-droite ci-dessous, placer les points d'abscisse donnée :
\begin{multicols}{5}
\begin{enumerate}
\renewcommand{\theenumii}{\Alph{enumii}}
\renewcommand{\labelenumii}{$\theenumii$}
\item $\left(\cfrac{36}{9}\right)$
\item $\left(\cfrac{51}{9}\right)$
\item $\left(\cfrac{24}{3}\right)$
\item $\left(\cfrac{26}{3}\right)$
\item $\left(\cfrac{24}{4}\right)$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\item Compléter les abscisses des points suivants :
\begin{multicols}{4}
\begin{enumerate}
\item $F~\left(\cfrac{\ldots}{9}\right)$
\item $F~\left(\cfrac{\ldots}{3}\right)$
\item $G~\left(\cfrac{\ldots}{9}\right)$
\item $G~\left(\cfrac{\ldots}{3}\right)$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{enumerate}
\begin{pspicture}(0,-.5)(18,.5)
\psline[arrowscale=2,linecolor=Maroon]{->}(0,0)(18,0)
\rput(2mm,0){%
\multips(0,0)(3 mm,0){58}{\psline[linecolor=Maroon](0,-.1)(0,.1)}
\multips(0,0)(27 mm,0){7}{\psline[linecolor=Maroon](0,-.2)(0,.2)}
\rput[t](0 mm,-3mm){\centering 3}
\rput[t](27 mm,-3mm){\centering 4}
\rput[t](54 mm,-3mm){\centering 5}
\rput[t](81 mm,-3mm){\centering 6}
\rput[t](108 mm,-3mm){\centering 7}
\rput[t](135 mm,-3mm){\centering 8}
\rput[t](162 mm,-3mm){\centering 9}
\rput[t](9.1 mm,4mm){\centering $F$}
\rput[t](90.1 mm,4mm){\centering $G$}
}
\end{pspicture}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice SymetrieQuadrillage
\exercice
Construire la symétrique de chacune des figures par rapport à la droite en
utilisant le quadrillage :\par
\psset{unit=.9cm}
\begin{pspicture*}(-3,-3)(3,3)
\psgrid[subgriddiv=2,gridlabels=0pt]
  \pstGeonode[PointSymbol=x,PointName=none](2.0,1.0){a}(-3.0,3.0){b}(-2.5,-1.5){c}(-0.5,-1.5){d}(3.0,-3.0){e}
\pstGeonode[PointSymbol=none,PointName=none](-4.5;0){A}(4.5;0){B}
\psline[linecolor=Black, linewidth=1pt, nodesep=-4.5](A)(B)
\pspolygon[linecolor=Maroon, linewidth=1pt](a)(b)(c)(d)(e)
\end{pspicture*}
\hfill
\begin{pspicture*}(-3,-3)(3,3)
\psgrid[subgriddiv=2,gridlabels=0pt]
  \pstGeonode[PointSymbol=x,PointName=none](3.0,2.5){a}(-0.5,3.0){b}(-1.0,-0.5){c}(-1.5,-1.5){d}(0.5,-0.5){e}
\pstGeonode[PointSymbol=none,PointName=none](-4.5;45){A}(4.5;45){B}
\psline[linecolor=Black, linewidth=1pt, nodesep=-4.5](A)(B)
\pspolygon[linecolor=Maroon, linewidth=1pt](a)(b)(c)(d)(e)
\end{pspicture*}
\hfill
\begin{pspicture*}(-3,-3)(3,3)
\psgrid[subgriddiv=2,gridlabels=0pt]
  \pstGeonode[PointSymbol=x,PointName=none](0.5,1.5){a}(-0.5,1.0){b}(-1.5,1.0){c}(-2.5,-2.0){d}(2.0,-2.0){e}
\pstGeonode[PointSymbol=none,PointName=none](-4.5;135){A}(4.5;135){B}
\psline[linecolor=Black, linewidth=1pt, nodesep=-4.5](A)(B)
\pspolygon[linecolor=Maroon, linewidth=1pt](a)(b)(c)(d)(e)
\end{pspicture*}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice aires
\exercice
Calculer l'aire de chacune des figures suivantes dans l'unité d'aire donnée :\par
\begin{pspicture}(0,0)(18,9)
\psgrid[subgriddiv=2, gridlabels=0pt]
\psframe[fillstyle=vlines, hatchsep=1pt](0,0)(.5,.5)
\rput[l](0.6,0.25){\psframebox[linecolor=white, fillcolor=white, fillstyle=solid]{unité d'aire}}
\psset{unit=5mm}

\rput(0,10){
\pspolygon[fillstyle=hlines](0, 0)(6, 3)(6, 8)(0, 5)
\rput(3.00,4.00){\psframebox[linecolor=white, fillcolor=white, fillstyle=solid]{figure 1}} 
}
\rput(7,10){
\pspolygon[fillstyle=hlines](15, 0)(15, 8)(0, 8)
\rput(10.00,4.00){\psframebox[linecolor=white, fillcolor=white, fillstyle=solid]{figure 2}} 
}
\rput(23,12){
\pspolygon[fillstyle=hlines](0, 6)(7, 0)(13, 2)
\rput(6.00,2.00){\psframebox[linecolor=white, fillcolor=white, fillstyle=solid]{figure 3}}
}
\rput(0,2){
\pspolygon[fillstyle=hlines](6, 7)(0, 7)(3, 0)
\rput(3.00,4.00){\psframebox[linecolor=white, fillcolor=white, fillstyle=solid]{figure 4}} 
}
\rput(7,2){
\psframe[fillstyle=hlines](0, 0)(7, 7)
\rput(3.00,3.00){\psframebox[linecolor=white, fillcolor=white, fillstyle=solid]{figure 5}} 
}
\rput(23,2){
\psframe[fillstyle=hlines](0, 0)(13, 9)
\rput(6.00,4.00){\psframebox[linecolor=white, fillcolor=white, fillstyle=solid]{figure 6}}
}
\end{pspicture}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice espace
\exercice
Les figures 1 et 2 représentent le même cube JLNOPQXY.\\ 
\psset{xunit=1.0cm,yunit=1.0cm,dotstyle=*,dotsize=3pt 0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(-2,-0.38)(15,4.5)
\psframe[fillstyle=solid,fillcolor=darkgray,framearc=0.2](-1,3.5)(-0.5,4)
\rput[bl](-0.85,3.65){\white{\textbf{$1$}}}
\psline[linestyle=dashed,linecolor=Maroon,dash=4pt 4pt](3.5,1)(1.5,1)
\psline[linestyle=dashed,linecolor=Maroon,dash=4pt 4pt](1.5,1)(1.5,3)
\psline[linestyle=dashed,linecolor=Maroon,dash=4pt 4pt](1.5,1)(0.5,0)
\psframe[linecolor=Maroon](0.5,0)(2.5,2)
\psline[linecolor=Maroon](1.5,3)(3.5,3)
\psline[linecolor=Maroon](3.5,3)(3.5,1)
\psline[linecolor=Maroon](0.5,2)(1.5,3)
\psline[linecolor=Maroon](2.5,2)(3.5,3)
\psline[linecolor=Maroon](2.5,0)(3.5,1)
\rput[bl](0.22,2.08){J}
\rput[bl](2.28,2.16){L}
\rput[bl](2.6,-0.22){N}
\rput[bl](0.15,-0.22){O}
\rput[bl](1.4,3.08){P}
\rput[bl](3.58,3.04){Q}
\rput[bl](3.58,1.04){X}
\rput[bl](1.58,1.04){Y}
\psline[linecolor=Maroon](5.2,-04)(5.2,4)
\psframe[fillstyle=solid,fillcolor=darkgray,framearc=0.2](5.7,3.5)(6.2,4)
\rput[bl](5.85,3.65){\white{\textbf{$2$}}}
\psline[linecolor=Maroon](8.48,2.71)(7.18,2.42)
\psline[linecolor=Maroon](7.18,2.42)(7.18,0.46)
\psline[linestyle=dashed, linecolor=Maroon, dash=4pt 4pt](7.18,0.46)(8.48,0.75)
\psline[linestyle=dashed, linecolor=Maroon, dash=4pt 4pt](8.48,0.75)(8.48,2.71)
\psline[linecolor=Maroon](10,2.46)(8.7,2.17)
\psline[linecolor=Maroon](8.7,2.17)(8.7,0.21)
\psline[linecolor=Maroon](8.7,0.21)(10,0.5)
\psline[linecolor=Maroon](10,0.5)(10,2.46)
\psline[linecolor=Maroon](10,2.46)(8.48,2.71)
\psline[linecolor=Maroon](7.18,2.42)(8.7,2.17)
\psline[linecolor=Maroon](8.7,0.21)(7.18,0.46)
\psline[linestyle=dashed,dash=4pt 4pt, linecolor=Maroon](10,0.5)(8.48,0.75)
\rput[bl](8.68,2.27){N}
\rput[bl](10.06,2.5){O}
\rput[bl](8.71,-0.1){L}
\end{pspicture*}
\begin{enumerate}
\item Compléter les sommets manquants de la figure 2.
\item Donner toutes les arêtes perpendiculaires à [ON].
\item Donner toutes les arêtes parallèles à [XQ].
\end{enumerate}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice exo_conversion_2d
\exercice
Effectuer les conversions suivantes :
\begin{multicols}{3}\noindent
\begin{enumerate}
\item $\unit[9,86]{m^2}=\unit[\dotfill]{cm^2}$
\item $\unit[14,3]{km^2}=\unit[\dotfill]{hm^2}$
\item $\unit[43,1]{dm^2}=\unit[\dotfill]{mm^2}$
\item $\unit[5,18]{hm^2}=\unit[\dotfill]{dam^2}$
\item $\unit[45,3]{dm^2}=\unit[\dotfill]{dam^2}$
\item $\unit[65,2]{dam^2}=\unit[\dotfill]{hm^2}$
\end{enumerate}
\end{multicols}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice exo_conversion_3d
\exercice
Effectuer les conversions suivantes :
\begin{multicols}{3}\noindent
\begin{enumerate}
\item $\unit[8,98]{m^3}=\unit[\dotfill]{hm^3}$
\item $\unit[5,73]{m^3}=\unit[\dotfill]{hm^3}$
\item $\unit[19,3]{m^3}=\unit[\dotfill]{dm^3}$
\item $\unit[4,5]{km^3}=\unit[\dotfill]{dam^3}$
\item $\unit[39]{dm^3}=\unit[\dotfill]{m^3}$
\item $\unit[3,63]{hm^3}=\unit[\dotfill]{dam^3}$
\end{enumerate}
\end{multicols}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice tex_units
\exercice
Effectuer les conversions suivantes :
\begin{multicols}{3}\noindent
\begin{enumerate}
\item 53,2~cL=\dotfill~hL
\item 1,42~dm=\dotfill~km
\item 6,2~dag=\dotfill~g
\item 51,3~dg=\dotfill~g
\item 8,56~dm=\dotfill~dam
\item 60,5~cL=\dotfill~daL
\end{enumerate}
\end{multicols}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice exo_aire_diques
\exercice
\begin{minipage}{4cm}
\begin{pspicture}(-2,-2)(2,2)
\pscircle[fillstyle=solid](0,0){1.5}
\pscircle[fillstyle=solid, fillcolor=white](0,0){1}
\psdots[dotstyle=x](0,0)
\rput(0.3;60){$O$}
\end{pspicture}
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{13cm}
On considère deux cercles de centre $O$ et de rayons respectifs $\unit[28]{cm}$ et $\unit[42]{cm}$.\par
Calculer l'aire de la couronne circulaire (partie colorée) comprise entre les deux cercles en arrondissant le résultat au $\unit{cm^2}$ le plus proche.
\end{minipage}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice exo_echelles
\exercice Sur ce plan, la longueur $a$ mesure en réalité \unit[37,5]{m} :

\psset{PointName = none,  PointSymbol = none, unit = 1mm, linewidth = .5pt}
\definecolor{enonce}{rgb}{0.11,0.56,0.98}
\begin{pspicture}(-10mm, -10mm)(50mm ,50mm)
\pstGeonode[CurveType = polygon, linewidth = 1pt](0, 0)A(50,0)B (50, 42)C (0, 42)D
\pstGeonode(24, 0){E1}(24, 9){E2}(30, 0){F1}(30, 9){F2}
\pstGeonode(50, 15){G1}(30, 15){G2}(30, 25){G3}
\pstGeonode(24, 15){H1}(24, 25){H2}(24, 24){H3}(15, 24){H4}
\pstGeonode(0, 24){K2}(7, 24){K1}
\pstGeonode(24, 35){J1}(24, 42){J2}(30, 35){J3}(30, 42){J4}
\ncline{-|}{E1}{E2}\ncline{-|}{F1}{F2}
\ncline{|-}{J1}{J2}\ncline{|-}{J3}{J4}
\ncline{|-}{K1}{K2}
\ncline{G1}{G2}\ncline{|-|}{G3}{G2}
\ncline{|-|}{H1}{H2}\ncline{-|}{H3}{H4}
\ncline[linestyle=dashed, offset = 1.5, linewidth = 0.4pt ,linecolor = enonce]{<->}{D}{C}  \Aput{\color{enonce} a}
\ncline[linestyle=dashed, offset = -1.5, linewidth = 0.4pt ]{<->}{B}{G1}  \Bput{ b}
\ncline[linestyle=dashed, offset = -1.5, linewidth = 0.4pt ]{<->}{F1}{B}  \Bput{ c}
\ncline[linestyle=dashed, offset = 1.5, linewidth = 0.4pt ]{<->}{A}{D}  \Aput{ d}
\end{pspicture}
\begin{enumerate}
\item Déterminer l'échelle de ce plan.
\item Déterminer les longueurs réelles $b$, $c$ et $d$.
\end{enumerate}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice exo_quadrilatere
\exercice
\begin{enumerate}
\item Tracer un rectangle $EPXF$ tel que $FX=\unit[4,9]{cm}$ et $\widehat{XFP}=27\degres$.\par
\item Tracer un parallélogramme $EWOF$ tel que $WO=\unit[5,3]{cm}$, $EW=\unit[4,8]{cm}$ et $\widehat{OWE}=26\degres$.\par
\item Tracer un losange $YOKE$ tel que $OE=\unit[5,8]{cm}$ et $\widehat{YOE}=57\degres$.\par
\end{enumerate}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice exo_triangle
\exercice
\begin{enumerate}
\item Tracer un triangle $LOR$ rectangle en $R$ tel que $LR=\unit[4,6]{cm}$,  $LO=\unit[7]{cm}$.\par
\item Trace un triangle $GKJ$ tel que $KG=\unit[5,8]{cm}$,  $\widehat{GKJ}=54\degres$ et $\widehat{KJG}=54\degres$
\item Tracer un triangle $FVS$ rectangle en $V$ tel que $SF=\unit[5,6]{cm}$ et $\widehat{FSV}=27\degres$.\par
\item Trace un triangle $TGD$ tel que $TG=\unit[5,8]{cm}$,  $\widehat{GTD}=20\degres$ et $\widehat{TGD}=25\degres$
\end{enumerate}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice fractions_egales
\exercice
Compléter :
\begin{multicols}{4}
  \begin{enumerate}
\item $\dfrac{9}{7}=\dfrac{36}{\ldots}$
\item $\dfrac{20}{35}=\dfrac{\ldots}{7}$
\item $\dfrac{15}{27}=\dfrac{5}{\ldots}$
\item $\dfrac{12}{40}=\dfrac{3}{\ldots}$
\item $\dfrac{\ldots}{16}=\dfrac{10}{2}$
\item $\dfrac{6}{\ldots}=\dfrac{60}{90}$
\item $\dfrac{60}{\ldots}=\dfrac{6}{8}$
\item $\dfrac{2}{12}=\dfrac{1}{\ldots}$
  \end{enumerate}
\end{multicols}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice priorites
\exercice
Calculer les expressions suivantes en détaillant les calculs.

\begin{multicols}{3}
\noindent
\[ \thenocalcul = 9+11-9 \]
\stepcounter{nocalcul}%
\[ \thenocalcul = 9\times 9\div 3 \]
\stepcounter{nocalcul}%
\[ \thenocalcul = 2\div (5-4) \]
\stepcounter{nocalcul}%
\[ \thenocalcul = 8\div 8+6\times 13-(11+9) \]
\stepcounter{nocalcul}%
\[ \thenocalcul = 4+7-9\div 3+2\times 13 \]
\stepcounter{nocalcul}%
\[ \thenocalcul = 9+9+12-8\div 2\times 6 \]
\stepcounter{nocalcul}%
\[ \thenocalcul = 7\times 12+3-11+12\div 6 \]
\stepcounter{nocalcul}%
\[ \thenocalcul = 1{,}7+4{,}3+2{,}2\times 1{,}5-8{,}4 \]
\stepcounter{nocalcul}%
\[ \thenocalcul = 6+8{,}2\times 8{,}7-5{,}7+6{,}1 \]
\stepcounter{nocalcul}%
\end{multicols}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice produits_fractions
\exercice
Calculer en détaillant les étapes. Donner le résultat sous la forme d’une fraction la plus simple possible (ou d’un entier lorsque c’est possible).
\begin{multicols}{4}
  \begin{enumerate}
\item $\thenocalcul = \dfrac{25}{28}\times \dfrac{63}{10}$
\stepcounter{nocalcul}
\item $\thenocalcul = \dfrac{1}{70}\times \dfrac{60}{7}$
\stepcounter{nocalcul}
\item $\thenocalcul = \dfrac{64}{45}\times \dfrac{45}{32}$
\stepcounter{nocalcul}
\item $\thenocalcul = \dfrac{36}{49}\times \dfrac{35}{18}$
\stepcounter{nocalcul}
  \end{enumerate}
\end{multicols}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice relatifs
\exercice
Effectuer sans calculatrice :
\begin{multicols}{3}\noindent
  \begin{enumerate}
\item $13 + 9 = \ldots\ldots\ldots$
\item $1 + \ldots\ldots\ldots = -6$
\item $\ldots\ldots\ldots + 10 = 26$
\item $-5 + 10 = \ldots\ldots\ldots$
\item $-7 + \left( -9\right) = \ldots\ldots\ldots$
\item $12 - 7 = \ldots\ldots\ldots$
\item $\ldots\ldots\ldots + 7 = 11$
\item $10 + 9 = \ldots\ldots\ldots$
\item $-16 - \left( -8\right) = \ldots\ldots\ldots$
\item $-3 - 3 = \ldots\ldots\ldots$
\item $12 - 4 = \ldots\ldots\ldots$
\item $6 + \ldots\ldots\ldots = 9$
\item $\ldots\ldots\ldots + 5 = 15$
\item $9 + 9 = \ldots\ldots\ldots$
\item $-2,8 + 6,1 = \ldots\ldots\ldots$
\item $\ldots\ldots\ldots - \left( -8,3\right) = -3,3$
\item $-6,9 + \ldots\ldots\ldots = -9,3$
\item $8 - \left( -1,7\right) = \ldots\ldots\ldots$
\item $4,1 - 5,4 = \ldots\ldots\ldots$
\item $-10,2 - \left( -8,3\right) = \ldots\ldots\ldots$
  \end{enumerate}
\end{multicols}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice reperage
\exercice
\parbox{0.4\linewidth}{
\begin{enumerate}
\item Donner les coordonnées des points A, D, E, G, I et J.
\item Placer dans le repère les points K, L, M, Q, R et T de coordonnées respectives \hbox{$(0~;~3{,}5)$}, \hbox{$(-1~;~0)$}, \hbox{$(0{,}5~;~-1{,}5)$}, \hbox{$(-3{,}5~;~4{,}5)$}, \hbox{$(-1{,}5~;~-3{,}5)$} et \hbox{$(1~;~0{,}5)$}. 
\item Placer dans le repère le point Z d'abscisse -1,5 et d'ordonnée 3
\end{enumerate}}\hfill 
\parbox{0.55\linewidth}{
\psset{unit=0.8cm}
\begin{pspicture}(-4.95,-4.95)(4.95,4.95)
\psgrid[subgriddiv=2, subgridcolor=lightgray, gridlabels=8pt](0,0)(-5,-5)(5,5)
\psline[linewidth=1.2pt]{->}(-5,0)(5,0)
\psline[linewidth=1.2pt]{->}(0,-5)(0,5)
\pstGeonode[PointSymbol=x,PosAngle={-45,-135,45,-45,135,45,},PointNameSep=0.4](2.5, -2.5){A}(-0.5, -2.0){D}(4.5, 0){E}(0, -0.5){G}(-0.5, 2.5){I}(3.5, 4.5){J}
\end{pspicture}}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice sommes_fractions
\exercice
Calculer en détaillant les étapes. Donner le résultat sous la forme d’une fraction la plus simple possible (ou d’un entier lorsque c’est possible).
\begin{multicols}{4}
  \begin{enumerate}
\item $\thenocalcul = 1-\dfrac{5}{6}$
\stepcounter{nocalcul}
\item $\thenocalcul = \dfrac{1}{40}-\dfrac{3}{5}$
\stepcounter{nocalcul}
\item $\thenocalcul = 1-\dfrac{1}{4}$
\stepcounter{nocalcul}
\item $\thenocalcul = \dfrac{6}{15}+\dfrac{1}{5}$
\stepcounter{nocalcul}
\item $\thenocalcul = 3-\dfrac{3}{9}$
\stepcounter{nocalcul}
\item $\thenocalcul = \dfrac{9}{2}+\dfrac{3}{2}$
\stepcounter{nocalcul}
\item $\thenocalcul = 3-\dfrac{9}{5}$
\stepcounter{nocalcul}
\item $\thenocalcul = \dfrac{8}{8}-\dfrac{7}{4}$
\stepcounter{nocalcul}
  \end{enumerate}
\end{multicols}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice statistiques
\exercice
\renewcommand{\arraystretch}{2}
\begin{enumerate}
\renewcommand{\arraystretch}{1.8}
        \item On a demandé aux élèves d'une classe de cinquième combien de temps par semaine était consacré à leur sport favori.\par
        \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|}\hline Durée t (en h)&  $0 \leqslant{} t < 1$ & $1 \leqslant{} t  < 2$ & $2 \leqslant{} t  < 3$ & $3 \leqslant{} t  < 4$ &  $4 \leqslant{} t  < 5$ & $5 \leqslant{} t  < 6$ & $6 \leqslant{} t  < 7$ \\\hline Effectif & 5 & 8 & 8 & 5 & 3 & 0 & 1 \\\hline \end{tabular}\par
        À partir de ce tableau, construire un  histogramme pour représenter ces données.\par
\item On a demandé aux élèves quel était leur sport préféré. 6 élèves préfèrent le basket-ball, 8 le tennis, 7 le football et 9 le judo. Construire un diagramme circulaire représentant cette répartion.\par
\end{enumerate}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice symetrie
\exercice
Construire la symétrique de chacune des figures par rapport au point O en
utilisant le quadrillage :\par
\psset{unit=.9cm}
\begin{pspicture*}(-3,-3)(3,3)
\psgrid[subgriddiv=2,gridlabels=0pt]
  \pstGeonode[PointSymbol=none,PointName=none](1.0,0.0){a}(-1.0,1.5){b}(-3.0,1.0){c}(0.5,-3.0){d}(1.0,-1.0){e}
  \pstGeonode[PointSymbol=x, linecolor=Black, dotsize=6pt](-0.5,-0.5){O}
  \pspolygon[linewidth=1pt](a)(b)(c)(d)(e)
\end{pspicture*}
\hfill
\begin{pspicture*}(-3,-3)(3,3)
\psgrid[subgriddiv=2,gridlabels=0pt]
  \pstGeonode[PointSymbol=none,PointName=none](1.5,1.0){a}(-1.0,3.0){b}(-2.5,1.5){c}(-1.5,-2.0){d}(1.0,-2.5){e}
  \pstGeonode[PointSymbol=x, linecolor=Black, dotsize=6pt](-0.5,0.0){O}
  \pspolygon[linewidth=1pt](a)(b)(c)(d)(e)
\end{pspicture*}
\hfill
\begin{pspicture*}(-3,-3)(3,3)
\psgrid[subgriddiv=2,gridlabels=0pt]
  \pstGeonode[PointSymbol=none,PointName=none](2.0,1.5){a}(-0.5,2.0){b}(-2.5,1.5){c}(-1.0,-3.0){d}(1.0,-2.5){e}
  \pstGeonode[PointSymbol=x, linecolor=Black, dotsize=6pt](0.0,-0.5){O}
  \pspolygon[linewidth=1pt](a)(b)(c)(d)(e)
\end{pspicture*}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice calcul_mental
\exercice
Effectuer sans calculatrice :
\begin{multicols}{3}\noindent
  \begin{enumerate}
\item $36 \div \ldots\ldots = -4$
\item $10 + \ldots\ldots = 13$
\item $\ldots\ldots \times 4 = 20$
\item $6 - \left( -4\right) = \ldots\ldots$
\item $\ldots\ldots + \left( -10\right) = -18$
\item $\ldots\ldots + \left( -6\right) = -14$
\item $\ldots\ldots - 2 = 4$
\item $-7 \times \ldots\ldots = -63$
\item $81 \div 9 = \ldots\ldots$
\item $5 + 1 = \ldots\ldots$
\item $-3 \times 9 = \ldots\ldots$
\item $\ldots\ldots \times \left( -6\right) = -6$
\item $-60 \div \ldots\ldots = 10$
\item $27 \div \left( -3\right) = \ldots\ldots$
\item $-5 \times \ldots\ldots = 15$
\item $\ldots\ldots - \left( -7\right) = -3$
\item $-2 - \left( -1\right) = \ldots\ldots$
\item $-18 \div \left( -9\right) = \ldots\ldots$
\item $-4 + 2 = \ldots\ldots$
\item $-7 - \ldots\ldots = -9$
  \end{enumerate}
\end{multicols}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice distributivite
\exercice
Développer et réduire chacune des expressions littérales suivantes :
\begin{multicols}{2}
$A=9\,x\times 9$\\
$B=6\,x\times 8$\\
$C=\left( -7\,x-9\right) \times 5+7\,x$\\
$D=\left( 10\,x-10\right) \times 7+4$\\
$E=7\times \left( 3\,x-3\right) +8\,x+2$
\end{multicols}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice double_distributivite
\exercice
Développer et réduire chacune des expressions littérales suivantes :
\begin{multicols}{2}
$A=2\,x\times x$\\
$B=2\,x\times 7\,x$\\
$C=\left( 4\,x+5\right) \times \left( -6\,x+6\right) +6$\\
$D=\left( 5\,x-10\right) \times \left( -2\,x+1\right) +9\,x^{2}$\\
$E=\left( 8\,x+2\right) \times \left( x+3\right) -4\,x-4$
\end{multicols}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice ecr_sc
\exercice
Compléter par le nombre qui convient :
\begin{multicols}{3}
  \noindent%
  \begin{enumerate}
\item $0{,}000\,480\,3=4{,}803\times\dotfill$
\item $0{,}020\,9=2{,}09\times\dotfill$
\item $8{,}906\times\dotfill=8\,906\,000$
\item $9{,}209\times\dotfill=0{,}920\,9$
\item $1{,}045\times\dotfill=0{,}000\,001\,045$
\item $7{,}096\times\dotfill=7\,096\,000$
\end{enumerate}
\end{multicols}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice exo_comptable
\exercice
Le principe est le suivant : l'extrémité de chaque flèche indique la somme de la ligne ou de la colonne correspondante. Compléter, sachant que $x$ représente un nombre quelconque et que le contenu des deux cases grises doit être le même.\par
\begin{center}
\begin{pspicture}(16,6)
\psframe[fillstyle=solid,fillcolor=Gray](0,0)(2,1)
\psframe[fillstyle=solid,fillcolor=Gray](14,5)(16,6)
\psframe(14,2)(16,3)
\psframe(14,3)(16,4)
\multido{\i=4+2}{4}{
\rput(\i,0){\psframe(0,0)(2,1)\psline[linewidth=2pt]{<-}(1,1.2)(1,1.8)}
\rput(\i,2){\psframe(0,0)(2,1)}
\rput(\i,3){\psframe(0,0)(2,1)}}
\psline[linewidth=2pt]{<-}(2.2,.5)(3.8,.5)
\psline[linewidth=2pt]{->}(12.2,2.5)(13.8,2.5)
\psline[linewidth=2pt]{->}(12.2,3.5)(13.8,3.5)
\psline[linewidth=2pt]{<-}(15,4.8)(15,4.2)
\rput(5,2.5){$-x+7$}
\rput(7,2.5){$2\,x-7$}
\rput(9,2.5){$2\,x+2$}
\rput(11,2.5){$-3\,x+7$}
\rput(5,3.5){$2\,x+1$}
\rput(7,3.5){$8\,x-10$}
\rput(9,3.5){$10\,x+7$}
\rput(11,3.5){$-x+3$}
\end{pspicture}
\end{center}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice exo_puissances
\exercice
Calculer les expressions suivantes et donner l'écriture scientifique du résultat.
\begin{multicols}{2}
  \noindent%
\[ \thenocalcul = \cfrac{\nombre{30} \times 10^{4} \times \nombre{3,5} \times 10^{5}}{\nombre{600} \times \big( 10^{-8} \big) ^4} \]
\columnbreak\stepcounter{nocalcul}%
\[ \thenocalcul = \cfrac{\nombre{800} \times 10^{4} \times \nombre{140} \times 10^{-7}}{\nombre{3,5} \times \big( 10^{3} \big) ^2} \]
\end{multicols}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice exo_pythagore
\exercice
\begin{multicols}{2}
  \begin{enumerate}
    \item Soit $NZG$ un triangle rectangle en $G$ tel que :\par
$ZG=\unit[4{,}8]{cm}$ et $NZ=\unit[10{,}2]{cm}$.\par
Calculer la longueur $NG$.
\columnbreak
    \item Soit $KXR$ un triangle rectangle en $R$ tel que :\par
$KR=\unit[8]{cm}$ et $XR=\unit[15]{cm}$.\par
Calculer la longueur $XK$.
\end{enumerate}
\end{multicols}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice exo_reciproque_pythagore
\exercice
Soit $PGN$ un triangle tel que : $\quad PN=\unit[10{,}5]{cm}\quad$, $\quad GN=\unit[3{,}6]{cm}\quad$ et $\quad PG=\unit[11{,}1]{cm}$.\par
Quelle est la nature du triangle $PGN$?

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice exo_thales
\exercice
\figureadroite{
  \psset{PointSymbol=none,unit=0.06}
  \begin{pspicture}(-1.5,-1.5)(57.5,21.84)
    \SpecialCoor
    \pstTriangle[PosAngleA=225,PosAngleB=-45,PosAngleC=121.02,PointNameA=E,
      PointNameB=G,PointNameC=L](0,0){a}(56.0,0){b}(22.0;76.02){c}
    \pstTriangle[PosAngleB=-45,PosAngleC=166.02,PointSymbolA=none,
      PointName=none,PointNameB=Z,PointNameC=A](0,0){a}(17.3,0){b}(6.8;76.02){c}
  \end{pspicture}
}
{Sur la figure ci-contre, les droites $(GL)$ et $(ZA)$ sont parallèles.\par
On donne $EG=\unit[56]{cm}$,$\quad EL=\unit[22]{cm}$, $\quad GL=\unit[55]{cm}\quad$ et $\quad ZA~=~\unit[17]{cm}$.\par
Calculer $EZ$ et $EA$, arrondies au dixième}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice exo_triangle_cercle
\exercice
\begin{minipage}{4cm}
\begin{pspicture}(-2,-2)(2,2)
\SpecialCoor\psset{PointSymbol=none}
\pstGeonode[PointName=J,PosAngle=60](1.5;60){a}
\pstGeonode[PointName=C,PosAngle=240](1.5;240){b}
\pstGeonode[PointName=V,PosAngle=166.26](1.5;166.26){c}
\pspolygon(a)(b)(c)\pscircle(0,0){1.5}
\rput(1.8;-30){$\big(\mathcal{C}\big)$}
\end{pspicture}
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{13cm}
$\big(\mathcal{C}\big)$ est un cercle de diamètre $[JC]$ et $V$ est un point de $\big(\mathcal{C}\big)$.\par
On donne $JV=\unit[13{,}2]{cm}$ et $JC=\unit[16{,}5]{cm}$.\par
Calculer la longueur $CV$.
\end{minipage}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice exo_trigo
\exercice
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
\item $UFQ$ est un triangle rectangle en $F$ tel que :\par
$FQ=\unit[7{,}5]{cm}$ et $QU=\unit[8{,}3]{cm}$.\par
Calculer la mesure de l'angle $\widehat{FQU}$, arrondie au centième.\par
\columnbreak
\item $OMT$ est un triangle rectangle en $M$ tel que :\par
$MO=\unit[5{,}5]{cm}$ et $\widehat{MOT}=72\degres$.\par
Calculer la longueur $OT$, arrondie au dixième.\par
\end{enumerate}
\end{multicols}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice reduire
\exercice
Réduire, si possible, les expressions suivantes :
\begin{multicols}{3}\noindent
  \begin{enumerate}
\item $\thenocalcul = t-8\,t$
\stepcounter{nocalcul}
\item $\thenocalcul = -6\,a\times \left( -1\right) $
\stepcounter{nocalcul}
\item $\thenocalcul = 10\,t^{2}\times \left( -1\right) $
\stepcounter{nocalcul}
\item $\thenocalcul = 8\,a-6\,a$
\stepcounter{nocalcul}
\item $\thenocalcul = 7\,x^{2}\times \left( -9\right) $
\stepcounter{nocalcul}
\item $\thenocalcul = 3\,x^{2}\times 8$
\stepcounter{nocalcul}
\item $\thenocalcul = 6\,t\times \left( -6\,t\right) $
\stepcounter{nocalcul}
\item $\thenocalcul = -4\,t\times 4\,t$
\stepcounter{nocalcul}
\item $\thenocalcul = 9\,a^{2}\times 5$
\stepcounter{nocalcul}
  \end{enumerate}
\end{multicols}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice sommes_fractions_positives
\exercice
Calculer en détaillant les étapes. Donner le résultat sous la forme d'une fraction la plus simple possible (ou d'un entier lorsque c'est possible).
\begin{multicols}{4}
  \begin{enumerate}
\item $\thenocalcul = \dfrac{4}{4}+4,6$
\stepcounter{nocalcul}
\item $\thenocalcul = \dfrac{2}{4}-\dfrac{1}{4}$
\stepcounter{nocalcul}
\item $\thenocalcul = \dfrac{8}{4}+1$
\stepcounter{nocalcul}
\item $\thenocalcul = \dfrac{6}{4}-\dfrac{2}{6}$
\stepcounter{nocalcul}
\item $\thenocalcul = \dfrac{6}{8}+\dfrac{3}{5}$
\stepcounter{nocalcul}
\item $\thenocalcul = 2-\dfrac{3}{9}$
\stepcounter{nocalcul}
\item $\thenocalcul = \dfrac{6}{6}-\dfrac{4}{7}$
\stepcounter{nocalcul}
\item $\thenocalcul = \dfrac{10}{27}+\dfrac{7}{9}$
\stepcounter{nocalcul}
  \end{enumerate}
\end{multicols}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice soustraction
\exercice
Réduire chacune des expressions littérales suivantes :
\begin{multicols}{2}
$A=-2-6\,x-\left( -8\,x-2\right) $\\
$B=-\left( -x+10\right) -7\,x+6$\\
$C=5+\left( -x-8\right) -9\,x$\\
$D=\left( 3\,x-4\right) -6\,x+6$\\
$E=8\,x-\left( 5\,x-3\right) +3$\\
$F=-2\,x+8-\left( 9\,x-3\right) $
\end{multicols}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice tex_proprietes
\exercice
Compléter par un nombre de la forme $a^n$ avec $a$ et $n$ entiers :
\begin{multicols}{4}
  \noindent%
  \begin{enumerate}
\item $(8^{4})^{3}=\dotfill$
\item $\dfrac{8^{8}}{8^{5}}=\dotfill$
\item $9^{11}\times9^{10}=\dotfill$
\item $\dfrac{3^{7}}{3^{3}}=\dotfill$
\item $3^{2} \times 11^{2} = \dotfill$
\item $7^{10} \times 11^{10} = \dotfill$
\item $(7^{2})^{4}=\dotfill$
\item $3^{3}\times3^{2}=\dotfill$
\end{enumerate}
\end{multicols}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice tex_proprietes_neg
\exercice
Écrire sous la forme d'une puissance de 10 puis donner l'écriture
 décimale de ces nombres :
\begin{multicols}{2}
  \noindent%
  \begin{enumerate}
\item $10^{5} \times 10^{-3} = \dotfill$
\item $\dfrac{10^{1}}{10^{-3}}=\dotfill$
\item $\dfrac{10^{-4}}{10^{-1}}=\dotfill$
\item $(10^{0})^{-1}=\dotfill$
\item $10^{5} \times 10^{1} = \dotfill$
\item $(10^{-1})^{-5}=\dotfill$
\end{enumerate}
\end{multicols}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice Arithmetique
\exercice
\begin{enumerate}
\item Donner la décomposition en facteurs premiers des nombres suivants, et préciser quand il s'agit d'un nombre premier :\par
827 ; 728 ; 983 ; 1\,645 ; 980 ;
\item En déduire le PGCD et le PPCM des nombres 1\,645 et 980.
\item Quel est le plus petit nombre par lequel il faut multiplier 983 pour obtenir un carré parfait ?
\item Rendre la fraction $\dfrac{1\,645}{980}$ irréductible.
\item Calculer $\dfrac{32}{1\,645} + \dfrac{40}{980}$.
\end{enumerate}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice affine
\exercice
\parbox{0.5\linewidth}{
($d_1$) est la droite représentative de la fonction $g$.
\begin{enumerate}
\item Donner  l'image de $1,5$ par la fonction \textit{g}.
\item Donner  un antécédent de $-3$ par la fonction \textit{g}.
\item Tracer la droite représentative ($d_2$) de la fonction $h:x\longmapsto \dfrac{2}{3}\,x-4$.
\item Déterminer l'expression de la fonction $k$ représentée ci-contre par la droite ($d_3$).
\end{enumerate}}\hfill
\parbox{0.45\linewidth}{
\psset{unit=0.8cm}
\begin{pspicture}(-5, -5)(5, 5)
\psgrid[subgriddiv=2, gridlabels=8pt](0,0)(-5, -5)(5, 5)
\psline[linewidth=1.2pt]{->}(-5, 0)(5, 0)
\psline[linewidth=1.2pt]{->}(0, -5)(0, 5)
\psline (-2.7, -5)(3.3, 5)
\rput(-3.2, -5.5){($d_1$)}
\psline (-0.8, -5)(1.2, 5)
\rput(1.7, 5.5){($d_3$)}
\end{pspicture}}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice factorisation
\exercice
Factoriser chacune des expressions littérales suivantes :
\begin{multicols}{2}
$A=\left( 8\,x-4\right) ^{2}-49$\\
$B=4\,x^{2}-36$\\
$C=64\,x^{2}-16\,x+1$\\
$D=-\left( -4\,x+7\right) \times \left( -2\,x-5\right) +\left( 5\,x-6\right) \times \left( -4\,x+7\right) $\\
$E=7\,x-7+\left( 9\,x+9\right) \times \left( 7\,x-7\right) $\\
$F=\left( 10\,x+8\right) ^{2}+\left( 10\,x+8\right) \times \left( x+6\right) $
\end{multicols}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice id_rem
\exercice
Développer chacune des expressions littérales suivantes :
\begin{multicols}{2}
$A=\left( 8\,x-1\right) \times \left( x+8\right) $\\
$B=\left( 9\,x-8\right) ^{2}$\\
$C=\left( x+10\right) ^{2}$\\
$D=\left( 6\,x+2\right) \times \left( 6\,x-2\right) $\\
$E=-\left( 4\,x-4\right) ^{2}$\\
$F=\left( \dfrac{7}{2}\,x+\dfrac{7}{6}\right) ^{2}$
\end{multicols}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice notion_fonction
\exercice
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
\item On donne
$\begin{array}[t]{l}
f:~x \longmapsto 7\,x-8 \\ g:~x \longmapsto x^{2}-4\,x+9
\end{array}$
\begin{enumerate}
\item Quelle est l'image de $-1$ par la fonction $f$ ?
\item Quelle est l'image de $1$ par la fonction $g$ ?
\item Calculer $f\,(5)$.
\item Calculer $g\,(-1)$.
\end{enumerate}
\item Voici un tableau de valeurs correspondant à une fonction $h$.\par
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\begin{tabularx}{\linewidth}[t]{|c|*7{>{\centering}X|}}
\hline
$x$ & $-4$ & $-3$ & $-2$ & $-1$ & $1$ & $2$ & $3$ \tabularnewline \hline
$h\,(x)$ & $3$ & $2$ & $-4$ & $-2$ & $-1$ & $1$ & $-3$ \tabularnewline \hline
\end{tabularx} \medskip
\begin{enumerate}
\item Quelle est l'image de $-3$ par la fonction $h$ ?
\item Compléter : $h\,(1)=\ldots\ldots$
\item Quel est l'antécédent de $1$ par la fonction $h$ ?
\item Compléter : $h\,(\ldots\ldots)=3$
\end{enumerate}
\columnbreak
\item Le graphique ci-dessous représente une fonction $k$ : \par
\begin{center}
\psset{unit=8mm, algebraic, dotsize=4pt 4}
\begin{pspicture*}(-4.2,-4.2)(4.2,4.2)
\psgrid[subgriddiv=2, gridwidth=.6pt,subgridcolor=lightgray, gridlabels=0pt]
\psaxes[linewidth=1.2pt,]{->}(0,0)(-4.2,-4.2)(4.2,4.2)
\psplot[plotpoints=200, linewidth=1.5pt, linecolor=DarkRed]{-4.2}{4.2}{89/120*x^4+41/60*x^3-569/120*x^2+19/60*x^1+2}
\psdots (-3, 0) (-1, -3) (0, 2) (1, -1) (2, 1)
\end{pspicture*}
\end{center}
\begin{enumerate}
\item Compléter : $k\,(-1)=\ldots\ldots$
\item Donner un antécédent de 1 par la fonction $k$.
\item Compléter : $k\,(\ldots\ldots)=2$
\item Quelle est l'image de $-3$ par la fonction $k$ ?
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{multicols}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice tex_equations
\exercice
Résoudre l'équation : 
\[ \cfrac{-7\,x+6}{9}+\cfrac{4\,x-9}{6}=\cfrac{-x+7}{3}\] 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice tex_fractions

\exercice
Calculer les expressions suivantes et donner le résultat sous la forme d'une fraction irréductible.
\begin{multicols}{3}\noindent
\[ \thenocalcul = \cfrac{5}{3}\times\left(\cfrac{9}{2}-\cfrac{-9}{7}\right) \] 
\columnbreak\stepcounter{nocalcul}
\[ \thenocalcul = \cfrac{40}{7}+\cfrac{20}{21}\div\cfrac{-25}{7}\] 
\columnbreak\stepcounter{nocalcul}
\[ \thenocalcul = \cfrac{\cfrac{-5}{2}-6}{\cfrac{3}{5}+5} \] 
\end{multicols}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice tex_pgcd
\exercice
\begin{enumerate}
\item Les nombres \nombre{18392} et \nombre{2970} sont-ils premiers entre eux ?  
\item Calculer le plus grand commun diviseur (\textsc{pgcd}) de \nombre{18392} et \nombre{2970}.
\item Simplifier la fraction $\cfrac{\nombre{18392}}{\nombre{2970}}$ pour la rendre irréductible en indiquant la méthode.

\end{enumerate}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice tex_proba
\exercice
Dans une urne, il y a 1 boule jaune (J), 4 boules bleues (B) et 2 boules rouges (R), indiscernables au toucher. On tire successivement et sans remise deux boules.
\begin{enumerate}
\item Quelle est la probabilité de tirer une boule bleue au premier tirage ?
\item Construire un arbre des probabilités décrivant l'expérience aléatoire.
\item Quelle est la probabilité que la première boule soit rouge et la deuxième soit bleue ?
\item Quelle est la probabilité que la deuxième boule soit jaune ?
\end{enumerate}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice tex_puissances
\exercice
Calculer les expressions suivantes et donner l'écriture scientifique du résultat.
\begin{multicols}{2}\noindent
\[ \thenocalcul = \cfrac{\nombre{1500} \times 10^{-7} \times \nombre{320} \times 10^{-1}}{\nombre{200} \times \big( 10^{-6} \big) ^2}\] 
\columnbreak\stepcounter{nocalcul}%
\[ \thenocalcul = \cfrac{\nombre{90} \times 10^{-5} \times \nombre{0,27} \times 10^{7}}{\nombre{72} \times \big( 10^{3} \big) ^5}\] 
\end{multicols}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice tex_racines
\exercice
\begin{enumerate}
\item Calculer les expressions suivantes et donner le résultat sous la forme $a\,\sqrt{b}$ avec $a$ et $b$ entiers, $b$ le plus petit possible.
\begin{multicols}{2}\noindent
\[ \thenocalcul = -5\,\sqrt{32}-2\,\sqrt{8}-3\,\sqrt{18}\] 
\columnbreak\stepcounter{nocalcul}%
\[ \thenocalcul = \sqrt{63}\times\sqrt{112}\times\sqrt{28}\] 
\end{multicols}\vspace{-3ex}
\item Calculer les expressions suivantes et donner le résultat sous la forme $a+b\,\sqrt{c}$ avec $a$, $b$ et $c$ entiers.
\stepcounter{nocalcul}%
    \begin{multicols}{2}\noindent
\[ \thenocalcul = \left( 3\,\sqrt{5}+2\,\sqrt{3} \right)^2\] 
\columnbreak\stepcounter{nocalcul}%
\[ \thenocalcul = \left( 3\,\sqrt{5}-3\,\sqrt{3} \right)^2\] 
\end{multicols}\vspace{-3ex}
\item Calculer les expressions suivantes et donner le résultat sous la forme d'un nombre entier.

\stepcounter{nocalcul}%
    \begin{multicols}{2}\noindent
\[ \thenocalcul = \left( 3+5\,\sqrt{10} \right)\left( 3-5\,\sqrt{10} \right)\] 
\columnbreak\stepcounter{nocalcul}%
\[ \thenocalcul = \frac{32\,\sqrt{54}}{6\,\sqrt{96}}\] 
\end{multicols}\vspace{-3ex}
\end{enumerate}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice tex_reciproque_thales
\exercice
{\begin{wrapfigure}{r}{4cm}
\psset{PointSymbol=none,unit=0.17}
\begin{pspicture}(-9.6,-6.9)(13.2,8.3)
\SpecialCoor
\pstTriangle[PosAngleA=135,PosAngleB=-45,PosAngleC=104,PointNameA=J,PointNameB=S,PointNameC=R](0,0){a}(11.7,0){b}(9.1;59){c}
\pstTriangle[PosAngleB=135,PosAngleC=239,PointSymbolA=none,PointNameA=none,PointNameB=B,PointNameC=K](0,0){a}(-8.1,0){b}(-6.3;59){c}
\end{pspicture}
\end{wrapfigure}\par

Sur la figure ci-contre, on donne $JB=\unit[8,1]{cm}$, $KR=\unit[15,4]{cm}$, $JK=\unit[6,3]{cm}$ et $JS=\unit[11,7]{cm}$.\par
Démontrer que les droites $(SR)$ et $(BK)$ sont parallèles.
\vspace{2cm}}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice tex_systemes
\exercice
Résoudre le système d'équations suivant :
$\left\lbrace
\begin{array}{rcrcl}
6\,x & + & 7\,y & = & 6 \\
      -7\,x & - & 10\,y & = & -18
\end{array}
\right.$
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice tex_thales
\exercice
\figureadroite{%
\psset{PointSymbol=none,unit=0.38}
\begin{pspicture}(-1.5,-1.5)(8.940000000000001,4.29)
\SpecialCoor
\pstTriangle[PosAngleA=225, PosAngleB=-45, PosAngleC=85.08, PointNameA=T, PointNameB=M, PointNameC=E](0,0){a}(7.44,0){b}(5.9;40.08){c}
\pstTriangle[PosAngleB=-45, PosAngleC=130.08, PointSymbolA=none, PointNameA=none, PointNameB=Y, PointNameC=W](0,0){a}(4.5,0){b}(3.56;40.08){c}
\end{pspicture}
}{%
Sur la figure ci-contre, les droites $(ME)\text{ et }(YW)$ sont parallèles.\par
On donne $TE=\unit[5,9]{cm}$ \quad $ME=\unit[4,8]{cm}$ \quad $TY=\unit[4,5]{cm}$ \quad $YW~=~\unit[2,9]{cm}$.\par
Calculer $TM$ et $TW$, arrondies au millième.
}\par
\figureadroite{%
\psset{PointSymbol=none,unit=0.3}
\begin{pspicture}(-4.720000000000001,-2.65)(8.2,2.91)
\SpecialCoor
\pstTriangle[PosAngleA=135, PosAngleB=-45, PosAngleC=94.07, PointNameA=Z, PointNameB=F, PointNameC=Q](0,0){a}(6.7,0){b}(3.2;49.07){c}
\pstTriangle[PosAngleB=135, PosAngleC=229.07, PointSymbolA=none, PointNameA=none, PointNameB=H, PointNameC=C](0,0){a}(-3.22,0){b}(-1.53;49.07){c}
\end{pspicture}
}{%
Sur la figure ci-contre, les droites $(FQ)\text{ et }(HC)$ sont parallèles.\par
On donne $ZF=\unit[6,7]{cm}$ \quad $ZQ=\unit[3,2]{cm}$ \quad $FQ=\unit[5,2]{cm}$ \quad $HC~=~\unit[2,5]{cm}$.\par
Calculer $ZH$ et $ZC$, arrondies au dixième.
}\par
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice tex_trigo
\exercice
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
\item $GIJ$ est un triangle rectangle en $J$ tel que :\par 
$GI=\unit[1,1]{cm}$ et $\widehat{JGI}=69\degres$.\par
Calculer la longueur $JI$, arrondie au millième.\par
\columnbreak
\item $CRZ$ est un triangle rectangle en $Z$ tel que :\par
$ZR=\unit[1,7]{cm}$ et $ZC=\unit[9,8]{cm}$.\par
Calculer la mesure de l'angle $\widehat{ZCR}$, arrondie au centième.\par
\end{enumerate}
\end{multicols}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\label{LastPage}



\end{document}